%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliograeebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Man-in-the-Middle-aanvallen Begrijpen en Voorkomen: Vergelijkende Studie van Veiligheidsmaatregelen en Hun Impact op Netwerkbeveiliging}


% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Tariq Asifi}
\email{Tariq.asifi@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{L. Smits (HOGENT, \href{mailto:lieven.smits@hogent.be}{lieven.smits@hogent.be})}


\specialisation{System en Network beheer}
\keywords{Man-in-the-Middle (MitM) aanvallen
, Netwerkbeveiliging, Encryptie, Authenticatie, Intrusion Detection Systems (IDS), Intrusion Prevention Systems (IPS), Internet of Things (IoT), Proof of Concept (PoC)}


% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%

\begin{document}

\begin{abstract}
Man-in-the-Middle (MitM)-aanvallen Zijn een van de meest voorkomende en gevaarlijke cyberdreigingen. Bij deze aanvallen plaatst een aanvaller zich onopgemerkt tussen twee communicerende systemen. Hierdoor krijgt hij toegang tot gevoelige gegevens die kunnen worden onderschept, gewijzigd of misbruikt. Deze dreiging vormt een ernstig risico voor de vertrouwelijkheid, integriteit en beschikbaarheid van netwerkdata. Dit onderzoek richt zich op het begrijpen, herkennen en analyseren van verschillende typen MitM-aanvallen, hun kenmerken en het belangrijke verschil tussen de aanvalsmethoden die door aanvallers worden toegepast. Daarbij wordt gekeken naar veelvoorkomende kwetsbaarheden in netwerken en slecht beveiligde verbindingen die door aanvallers worden misbruikt. Door deze inzichten kunnen organisaties zich beter voorbereiden en gerichte beveiligingsmaatregelen te nemen om de risico’s van MitM-aanvallen te verminderen. Naast deze theoretische analyse wordt een Proof of Concept (PoC) ontwikkeld waarin een gekozen beveiligingsmaatregel binnen een gesimuleerde omgeving wordt getest om de effectiviteit en toepasbaarheid ervan te beoordelen. De resultaten van dit onderzoek zijn nuttig voor organisaties die hun netwerkbeveiliging willen verbeteren en de risico’s van MitM-aanvallen willen verminderen. Door de combinatie van theoretische kennis en praktische toepassing biedt dit onderzoek bruikbare aanbevelingen die direct kunnen worden toegepast om de netwerkbeveiliging te verbeteren en de impact van toekomstige cyberaanvallen te beperken
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]



\end{document}  